觀音玄義記卷第三

宋四明沙門知禮述

第二釋觀智二。初標列。二結境下解釋二。初結束世音之境。欲明觀智先束境界。世間音聲品類無邊。塵沙莫喻。須依聖教結示諦境。方可明觀。觀不依諦邪錯何疑。十界是因緣境者。以十如是類十二緣。義無別故。二二明下正明能觀之智二。初泛明諸境觀。諦緣通四教故四。三諦唯別圓故二。二諦加三接故七。一實唯圓極故一。無諦體忘觀亦不立。二今約下今依三諦觀者。境順涅槃新伊之文。觀依中論相即之說。蕩情立法示妙融心。像末觀門此為最也。初示境通別。通對頓觀別對漸觀。二今對下明觀漸頓二。初雙列。二次第下雙釋二。初歷教釋。二種觀二。初偏圓並釋二。初約諸部釋五。初依瓔珞明三觀。體於三假四句不生。即俗見真名從假入空觀。觀三假俗入即空真。由俗入真復名二諦。於空不證。分別一切三假藥病。應病授藥。故名從空入假。前用真破俗。今用俗破真。若俗若真破用既均。復名平等。以前二破作雙遮方便。即以二用作雙照方便。次第破用既立。一心遮照可修。故云二觀為方便等。三觀俱用從勝名中。心既即中思議忘泯。名第一義諦觀。二此之下依大品明三智三。初正明三智相。內法內名者。謂理內所詮法相。及能詮名字。外法外名者。即理外所詮法相。及能詮名。空觀若成。於此名相悉能體達無我我所。故佛言。摩訶迦葉婆羅門法皆知。沙門法皆知。故云內外能知能解。然其空智但能總達諸法無生。不能別知諸法緣起。故不能用諸佛道法。發起眾生一切善種。假觀能爾。故以道種而名其智。於一種等者。夫中觀智者。則了一切皆是中道。中則不偏絕待為義。一法若中。則一切眾生因種。一切佛之道法。無不咸趣。一外有法不名中也。一法既爾。一切皆然。故云於一種智。知一切道知一切種。一相等者。結前所說而成遮照。雙遮則一相寂滅。雙照則種種皆知。遮照同時。故名一切種智。二通而下對上辯通別。瓔珞三觀大品三智。通則異名別分因果。三此三下對大經四智二。初略示四智相。大經二十五云。觀因緣智凡有四種。謂下中上上上。下智觀者不見佛性。以不見故得聲聞菩提。中智觀者不見佛性。不見佛性故得緣覺菩提。上智觀者見不了了。不了了故住十住地。上上智觀者見則了了。得阿耨菩提。輔行釋云。因緣不殊四觀不等。對別教中。云住十住地者。以次第行從住入空。乃至十地方入中道。次第住三故名為住。住及不了並約教道。二涅槃下對上判離合。四教證修唯三觀智。空分析體故成四也。大經觀緣明四智者。取藏析空為下智故。大品三智瓔珞三觀簡小明衍故。若以二經之三。就大經四者。應開析空生滅一切智。若以大經四就二經三者。應合下中同入空智。四若將下以觀智對五眼。肉天二眼是四智三智。所觀境本不論開合。慧法佛眼與三觀智。主對已齊。若論四智須於慧眼。而對析體二空智也。五中論下以中論四句結。二若將下對四教釋二。初正對四教二。初正對教。二所以下出所以。觀必教詮智由觀得。今明觀智須能詮教。二教必下廣明四相二。初四教主二。初明教主一異。文有二義明其一異。初跨節論。只一圓佛被四種機。說四教法。次或可下約當分論。隨機所見據教所詮。四佛體用優劣碩異。二四教下明補處偏圓。補處亦明當分跨節。例主可知。二若言下四教法二。初明理尚無一。二答理下明赴緣說四。前通釋題。十義之首已明此義。證理絕言被緣須教。初明赴緣。二三藏下明說四四。初三藏三。初明教相二。初明願行二。初依諦立誓。初為陶師者。合云陶師之子。因遇彼佛入城乞食。相好巍巍。乃發善心而興供養。遂對彼佛發於誓言。願我當成佛。一如今世尊。故今釋迦法住之時。度人多少等。皆同往佛。言即起慈悲者。發心拔苦欲與其樂。若不諦審非想結集及輪迴苦。又不諦審三無為滅。及盡苦道。則不拔苦際非與真樂。凡外不諦二乘無誓。菩薩雙非依諦立誓。二行六下依誓起行二。初六度填願。文中所明六蔽為集。六道為苦。六度為道。蔽息為滅。略舉初後中四例知。此教菩薩自伏六蔽。對破六道。令他斷集離苦故也。菩薩戒疏云。檀破餓鬼。尸救地獄。忍濟畜生。進拔脩羅。禪靜人中。慧照天眾。二行此下六度滿時。如尸毘王遍割身肉就鷹貿鴿。至盡一身不惱不沒。自誓真實感身平復。是檀滿相。如須摩提王以身就死持不妄戒。是尸滿相。如忍辱仙人被歌利王割截身體。慈忍不動作誓即感血化為乳。是羼提滿相。如好施太子求如意珠雨寶濟貧。得珠墜海抒海取之。筋骨斷壞終不懈廢。諸天問之。云生生不休。故助抒海海水減半。龍恐海乾送珠與之。是毘離邪滿相。如尚闍梨得第四禪出入息斷。鳥謂為木於髻生卵。定起欲行恐鳥母不來。即更入禪鳥飛方起。是禪滿相。如劬嬪大臣分閻浮提地為七分。城邑山川均故息諍。是般若滿相。所言滿者度本治蔽行期滿願。今蔽已離與拔遂心。即知六度其功剋滿二如此下明時位三。初約時明行相。從古釋迦至罽那尸棄佛。名初僧祇。準望聲聞位。在五停心及別相總相念處也。觀力既微故不知作佛。從罽那尸棄至然燈佛時。名第二僧祇。位當煖法。既有證法之信。必知作佛。心未分明故不向他說。從然燈至毘婆尸佛。名第三僧祇。位在頂法。內心了了自知作佛。口自發言無所畏難也。無脂肥羊者。大論云。此菩薩雖有上妙五欲不生貪著。以有無常等觀故。譬如有王有一大臣自覆藏罪。王欲罰罪。語言。若得無脂肥羊當赦汝罪。大臣有智。繫一羊養以水草。日日三時以狼怖之。羊雖得養肥而無脂。王問。云何得爾。答以上事。菩薩亦爾。見無常空狼。令結使脂銷而功德身肥。二用此下約觀明涉位。

問。聲聞根鈍尚能速入七賢四聖。菩薩利智何故三祇猶居頂法。

答。聲聞但於一境一門。修念處等故易成就。菩薩遍於一切境界。一一四門。復加六度久遠熏修。使一一行攝諸眾生令種熟脫。故三祇內凡化幾人超凡入聖。自身此岸度人彼岸。故經劫長證位猶下。言三十四心正習俱盡者。頓證羅漢及以支佛。亦三十四心無間而得。但不以此頓盡正習一言於習有見思習及塵沙習。菩薩修學塵沙法門。治其劣慧。於一一門用四諦觀。伏其正使於一一門六度行熏見思習。故樹王下三十四心。於塵沙法上證四真諦。故令正使及二習氣俱時而盡。故能二諦皆究竟也。方異三乘弟子獨彰佛眼佛智。三此中下約佛明補處。二若就下結觀智。若於三藏明觀音人其相如是。三料揀二。初簡超劫二。初問。一超九劫者。婆沙云。爾時有佛。號曰底沙。有二弟子。一名釋迦。樂修利他行所化機先熟。二名慈氏。樂修自利行所化機在後。彼佛念曰。迴多人就一人即難。迴一人就多人即易。欲令釋迦先成道故。於是捨二弟子入至山中。時釋迦菩薩隨後入山。尋求本師不見蹤跡。正行之次。忽見彼佛在寶龕中入火界定。威光赫奕特異於常。行次忘下一足經于七日。說於一偈歎彼世尊云。天地此界多聞室(即北方多聞天王之室也)逝宮天處十方無(逝宮即梵王宮。外道計彼為常佛為破彼。故稱逝宮)丈夫牛王大沙門。尋地山林遍無等。因此精進超於九劫。在彌勒前成佛。二答。弗沙與底沙梵語賒切耳。彌勒值佛必有超劫。恐梵文未至。二簡百劫二。初問。二答。住此法門者。若任運行於六度法門。則須百劫。此據常途理數而言。若精進功倍。亦何局於時分。二通教二。初明教相二。初示名教。三乘因位共能忘言契真諦故。同斷見愛故受通名。然有利根通入後教。今分四相且從鈍說。前教菩薩至果方斷。三乘不通也。二此事下辯行相二。初斥三藏明行位二。初對事度顯空行三。初斥事非度。大論斥三藏菩薩云。具足三毒。云何能集無量功德。譬如毒瓶雖貯甘露皆不中食。菩薩修諸純淨功德。乃得作佛。若雜三毒。云何能具清淨法門。菩薩之身猶如毒器。具足煩惱名為有毒。修習佛法如貯甘露。此法教他令他失於常住之命。檀有三品。謂命上身中財下也。貿鴿割身猶是中捨。既不了空焉到彼岸。二不見下明空成行。施本治慳慳不可得。三事既空施相不立。能所既泯真空現前。是真檀度。下之五度能所皆空。是則名為道不二相。以此空慧蕩生法執。故令眾行稱理圓成。三又復下斥定三祇。空心立行長劫忘勞。攝無量生經無量劫。何得限定三阿僧祇。為逗衍機須破三藏。非是廢除彼教接物。二大品下約斷結明共位二。初衍門行位二。初斷結行。梵云薩婆若。此云一切智發心與此空智相應。即能斷見及破思惟。即是無生人法法緣慈悲。自行化他積行填願。皆與無生四諦相應。故能因中斷結證理。二則有下斷結位。二若將下對小階級。八人地對八忍。人者忍也。世第一後十六剎那齊道比忍。猶屬於賢。至道比智即名為聖。二位同在無間三昧。故以十六對八人見。此教菩薩從已辦地。留習潤生用慈悲道。與真空觀雙行化物。前斷正使今侵二習。至于佛地。見思習盡真諦究竟。塵沙習盡俗諦究竟。第七地中有斷有留。故盡不盡。二以誓下約扶餘習以利他。正使既盡習不潤生。以誓扶之能生三界。以藏通教俱不談常。生死之身全由惑業。二乘惑盡不受後身。菩薩利物恐同二乘。故藏菩薩用慈悲誓。扶於正使受生化物。通既斷正以誓扶習而作生因。盡在不久故似微煙。既為益他留形三界。故稱名感見能拔苦與樂。二此是下結觀可見。三別教二。初明教相二。初示名教。詮中故異通。次第故異圓。故名為別。不共般若不共二乘。全別前教。圓亦不共故未別後。不名不共意在於茲。二此教下辯行相二。初約次第明行位二。初明次第意。雖說眾生見聞覺知體是佛性。而全起作三種之惑。故須用此覺知之性。觀空破有觀假破空待二均平。方照本性中道之覺。故名方便。次第顯理既此迂迴。故經塵劫。從初標志。次第修學河沙觀智。破河沙惑。顯如來藏河沙性德。故緣無量四諦發心。二十信下明伏斷相二。初法。十信緣中通伏三惑心正著有。要先觀空伏斷四住。方袪滯有。復偏著空故觀六界藥病。成就體析八門道種。又觀四聖惑智因緣。無量無作八門道種。二觀既成故照中道。此時三觀只在一心。別向圓修斯之謂矣。二喻。圓譬冶鐵作器。別喻燒金作器。冶謂鎔鑄。淳樸頓融任運麁垢先落。燒謂鍛鍊。物體猶堅特要麁塵先去。然後融金以除細垢。圓觀頓窮法界。無意先觀二諦。二惑任運先落。別觀次第顯中。有意先觀二諦。故使二惑先除。二此菩下期真應以利物。初雖次修後能圓應。二此是下結觀智。

問。別向圓修。何但結為出假之智。

答。後勝受名故。約教道故。如輔行云。一教始終雖具三諦。若入證道不復名別。是故別教但在於假。四圓教二。初約行位明圓二。初廣示相二。初正釋行位二。初約法示相二。初教所詮理。說一切法皆是中道。一色一心一染一淨。皆具三千悉非空假。非內即非性。全性成修故。非外即非修全修在性故。既其空假雙亡。修性俱泯。則中道之義顯矣。二觀十下教所詮觀二。初正示二。初明修觀二。初對境示觀。教所詮法令生妙解。今依妙解而修妙觀。十界眾生所觀境也。鏡水譬性德三千。像月喻修起三千。內外有無皆無實性。而三千三諦終自宛然。二觀智下就觀明諦。此無緣觀照無相諦。以無相諦發無緣觀。諦觀名別其體本同。是故能所二。即非二。二大品下明證釋二。初證發心相。若發真心似心觀心及名字心。隨位約即明坐道場轉輪度生。故佛藏云。眾生身中已有如來結跏趺坐。理即尚爾況修中位。二即於下初發心德。二入十下入位。二文云下引文稱歎四。初此經歎真實。二大品歎具法。三涅槃歎初心。四此中下諸文歎眼智二。初約此經總示。開示悟入皆佛知見所知見境既該百界。驗能知見即三智五眼。從勝稱一。如海具眾流。二引二文別釋二。初大論明智。言十智者。謂世智他心苦集滅道法比盡無生也。如此十智通於三藏三乘。唯如實智屬于衍教。今但證圓。二眼亦下大經明眼。既見麁色。即是佛性具一切法。即觀行五眼從勝名佛。肉眼見性褒之以佛。慧見偏空貶之為肉。二若能下兼明人法二。初示圓六雙。二以無下明經二益。三點涅槃者。大經云。祕密之藏猶如伊字三點。若並則不成伊。縱亦不成。如摩醯首羅面上三目。乃成伊我亦如是。解脫之法亦非涅槃。如來之身亦非涅槃。摩訶般若亦非涅槃。三法各異亦非涅槃。此乃三德即一而三。名大涅槃也。二是名下結歸題如文。二問答顯妙三。初明無緣與拔二。初據中道妨慈問。二指淨名成慈答。觀眾生品文殊問維摩言。云何觀於眾生。維摩言譬如幻師見所幻人。如智者見水中月。如鏡中見其面像等。文殊言。若菩薩作是觀者。云何行慈。維摩言。菩薩作是觀已。自念我當為眾生說如斯法是即真實慈也。彼品既是通相。從假入空徹見三諦即是中道無緣與拔。二明中道建立二。初約雙非皆破問。二明中道遍立答二。初約明中能立偏圓三寶四諦二。初略示迷中之失。四教四諦是權實相。皆依中道非權非實。而得建立。今既迷此則一切皆失。二若明下廣示明中之德二。初示四種四諦唯心。十種法界忘言之理。名為中道。得此理故方施權實之教。十界融即說者名圓。十界次第說者名別。六界無生說者名通。六界生滅說者名藏。此之四教各論四諦。若識中道諸法皆融。故於一心具四四諦。二所以下釋一體三寶具漸二。初約圓觀明三寶。佛但雙非者。且從略示。遮必具照三智圓覺。方名佛寶。以法三諦顯佛不孤。僧寶中云。理事和者。上三諦法性本圓融。名之為理。隨情差別名之為事。佛實相慧具於權實。實慧和理能說圓法。權慧和事能說偏法。故文句明法用方便云。智詣於規善用圓法。逗會眾生如圓舉指目於圓處。智詣於矩善用偏法。逗會眾生。如偏舉指目於偏處。言事和即有前三教等者。權慧隨情照諦差別。即說別教次第三諦。或說藏通即離二諦。乃有三教行人。稟法修行成三僧寶。若其實慧和隨智諦。即說不次第三諦。乃有頓修行人。稟法成於圓教因果之僧。不獨令他稟教成僧。亦能應作偏圓行人。修成僧寶。

問。四十二位。自等覺來合判為僧。妙覺為佛。云何因果皆名為僧。

答。別相三寶乃以因果而為僧佛。今論一體。一人一念具足三寶。四十二位位位報智冥於法性。皆名二寶。位位應身皆名僧寶。故妙覺應最能三土統理大眾。是故僧寶究竟成就。若能善識一體三寶。任運能具諸漸教中三寶之義。以能和於理事三諦故也。二故大下引月愛明。僧相二。初據經文明諸地智斷二。初正引涅槃二。初通譬諸地二。初順喻白黑論增減二。初舉月光喻。白月光增以喻發智。黑月光減以喻斷惑。喻雖前後法乃同時。二月性下以體用合。實相則因果不二。智斷則增減有殊諸法不生諸法不滅。三千無改也。煩惱滅般若生。無明即明也。大經等者。以無明體是彊覺。故亦稱為明。二如是下約法地地論智斷。捨喻就法四十二地。一一智斷故云皆具。二若十下別對諸地二。初以晦望對妙覺。月望以喻妙覺理體智德二俱圓極。故重云不生。月晦以喻妙覺獨頭相應二皆究盡。故重云不滅。二初三下約開合對諸地。合前開後。故以十五對四十二。此中初三即有黑白兩初三也。乃至十五亦復如是。二仁王下例諸般若。但明因位故以十四對四十一地。地地之中具三般若。二如此下結僧實立一切因果。若與中道理和。必與三教事和。是則權實由果皆由中道而得建立。二若不下約迷中。即破漸頓三寶四諦二。初示得前失後。四教三寶及四四諦。但依二種中道而立。藏通依離斷常中別圓依佛性中。各有即離故成四教。外計斷常都迷二中。故失四教三寶四諦。三教得失在文可見。二傳傳下明前多後少。二以權顯實二。初約圓詮廢漸問。二約權能顯實答二。初舒漸顯圓二。初以觀例教。觀既以次顯於不次。教亦以三顯於一圓。利可直談鈍宜漸顯。今若四說利鈍不遺。二若不下以三顯圓二。初示立三意。二雖說下引文證釋。餘深法者。藏通餘而不深。圓教深而不餘。別教亦餘亦深。故將唯餘及以兩亦助顯唯深。弄引者。引去聲。謂曲弄之前必有引起。言開空法道者。謂前三教是開通圓空之法道也。二若入下卷權歸實二。初廢三立圓。前是為實施權。今明廢權立實。十方三世法皆爾也。二復次下忘言契理。寄言顯理從偏入圓權非實是。恐失意者是非不泯。故以雙非絕其思議。權既不生實亦不生。故二不生彰乎妙契。應知此立非權非實。但是袪乎著語之情。其所契悟理無別途。勿謂雙非理過一實。二觀心明二種觀。

問。上明諸教無非對境立乎觀門。況復約圓境觀皆妙。何故至此更說觀心。

答。上為解釋觀世音名。故約四教明乎觀法。既觀世音。正以他生而為觀境。心佛眾生雖無差別。就生佛境高廣難觀。若就心境近而易照。佛世當機隨聞悟入。境無遠近。滅後初學修觀要須揀難從易。故今諸部約教釋中。縱己明觀。後須更立觀心一科。又復他生不出心性。若觀自心。則能明見十界眾生。故知觀心成前約教世音之觀。今示觀心其意略爾。先標。次夫心下示二。初約心源本無境觀二。初明本無心境二。初明性絕百非。心源本淨等者。只現前心當處即中。名之為源。離一切相名為本淨。無為下列所離相。既其若此焉立心境。二雖復下明心非四運。尚不可以知覺而求。豈能以生滅而取。是故不可立心為境。二豈可下明莫陳觀法三。初法。心境本無觀於何設。二猶如下喻。無以比況強指虛空。三此下合二有因下由緣感須立觀心二。初由緣立心。有十因緣能修證者。無能所中立所觀境。二既有下由心立觀二。初略立三。初法。二喻。三合。二若作下委示二。初示漸觀。雖明二觀二意在圓。故次第觀略指而已二。若觀下示頓觀二。初明全性成修二。初就法直明二。初示二。初於一念觀性三因三諦即正因。三觀即了因。一切法即緣因。具緣了之正名為三諦。具正緣之了名三觀。具正了之緣名一切法。故大經云。法身亦非般若亦非解脫亦非。此之三法舉一即三三即是一。非縱非橫同居一念。二十法下觀千法皆有三諦。以其千法皆因緣生。故趣舉一性相叵得故空。緣起宛然故假。性絕待對故中。一法既然千法皆爾。學者須知千種三諦只一三諦。說千不散說一不合。以圓融故千法各得三諦全分。蓋由三諦體是三德。名祕密藏。一切諸法不出此藏。此藏全體遍入諸法。如世真金具燦爛色。具轉變能具不改性。若成師子。則全以色等作頭作尾作乎胸背四足牙爪眾毛。豈有一處不具色等三邪。此三豈可暫分隔邪。得此喻意則於千種三諦。不起合散一多之計也。況今千法且總略言。廣則三千一一三諦。故荊溪云。三千即空性了因。三千即假性緣因。三千即中性正因。心法既爾。眾生三千諸佛三千同一祕藏是故一一皆具三諦。此等法門同居一念。二此即下結。即不次第觀者。不思議境境即是觀。若境自是境更起觀智。來照此境。此乃別修非性德行。故止觀十乘是觀別相。三千空假中是觀總體。以此為妙境。以此為發心。以此安其心。以此能遍破。以此通塞著。以此調道品。以此合助道。就此論次位。以此忍他緣。以此離似愛。此外無行此外無果。以將果理為妙行故。故示千種三諦之後。便云此即不次第觀也。二華嚴下按經委示二。初引經示觀二。初明心造一切。十種世間皆住真法。真法無礙故十互融。融故百界千法具足。此之理具已有造義。由理造故方有事造。故一言心造即二造也。二若觀下觀一切皆三。理事二造各論一切。略則千法廣則三千。若觀心空理事三千無不空也。觀心假中理事三千無不假中。既三千空空即三觀。三皆能破故總言空。觀三千假假即三觀。以皆立故故總言假。觀三千中中即三觀。皆絕待故故總言中。此乃三德三諦三千故也。二如是下結法歸心。二若能下指修是佛二。初廣引經文二。初引證齊佛三。初約大經觀緣得佛。十如即是十二因緣。今觀即性故見三千即空假中。名上上智。初心修此即名得佛。二引淨名觀身等佛。觀境雖異實相豈殊。故得觀自身心等彼果佛。三引華嚴心佛無差。如前委說。二若作下約經歎觀二。初歎正觀。餘觀望此皆悉偏邪。迦葉未聞已前皆是邪見。二即開下歎是佛。開示悟入佛之知見。今家四釋。一圓四位住行向地。二圓四智謂道慧即畢竟空。二道種慧不思議假。三一切智雙遮中道。四一切種智雙照中道。三圓四門。即不思議空門有門雙非雙亦也。四圓四觀即三觀皆空。三觀皆假。即三而一即一而三。皆如次對開示悟入。四位竪論餘三橫辯。故知開等通淺通深。座室衣三皆稱如來者。以用果法為行故也。位雖高下境觀無殊。是故四儀皆應起塔。二如此下結成佛法。非今所明難越九界。三明普門二。初開章。二隨釋二。初通途明門二初列。二釋六初略列門名三。初列門下通約喻顯。二凡鄙下別就法示二。初世間二。初示諸門。外唯世間故至惑苦。惑即集也。愛著三界常樂我淨。故言四倒。見惑雖多。不出有無及以一異。各執四句。二善惡下束歸生死。二若就下佛法門二。初示四教通之能所。通真含中鈍入化城見空真也。利達常住見中真也。二此則下明四種有乎教觀。大本立云。若於一教以四句詮理。即是四門。四四合為十六門。若以行為門者。稟教修觀因思得入。即以行為門。藉教發真則以教為門。若初聞教如快馬見鞭影。即入正路者。不須修觀如依電光即得見道。不更須教。並是往昔善根習熟。今於教門得道名信行。於觀門得道名法行。三能通下廣指大本。二二示下示門相四。初三藏。俗既實有不即真諦。故於俗諦明四種門。以通於理。假人叵得四門是同。但就五陰分別四相。實法無常是有門觀。三假浮虛是空門觀。二門俱用從容而修。是兩亦門觀。離空有相絕言而修。是雙非門觀。隨成一觀皆得會真。二通教。二諦相即四門不諍。或觀幻有或觀幻空。或雙存觀或雙泯觀。但隨根性。依一門修皆得入道。三別教。言觀佛性者。信分別心是本覺性體是三諦。根鈍不知性具九故。致令三諦體不融即。隨稟一門而修觀法。稟有門者。觀本覺性是真善妙有。如瓶盆尋為闇覆故。不能顯現。佛藏十喻皆此門意。稟空門者。觀於本覺是畢竟空。無相可得。由我執者不得覩見。如迦毘羅城空者。此城本是釋尊生處。為瑠璃王之所破滅。釋種既盡城邑蕩然。阿難愁惱。世尊怡悅。因阿難問。故佛答言。汝見迦毘羅有。我見迦毘羅城空。大涅槃空亦復如是。稟雙亦門者。觀本覺性不定有無。如石中金福人見故亦有。罪人不見故亦無。有無雙照可以證入。稟雙非門者。觀本覺性不可有無而思說也。絕念而觀方可妙悟。圓教者。真善妙有及畢竟空雙遮雙照名豈異前。但以別人不知三諦體是三德。不縱不橫一一互具。以此三諦而為四門。失此意故。隨門各解名有四之四。今圓得旨。乃於彼四融即而觀。故得名為不四之四。雖立行位皆不思議。三次論下明權實。偏真為權中道為實。前之二教能詮能觀共十六門。所詮所證但在偏真。故皆是權。別教教道能詮能觀皆次故權。見所詮理及所證地同圓故實。圓教教觀。能詮所詮能行所到始終俱圓。故皆是實。四次明下明普不普二。初凡漸不普。二圓門是普二。初約法直示。三千之法即空假中。乃以所通而為能通。門外無理能所泯亡。此之妙門普義成就。二復次下引經委釋二。初眾經圓門二。初別示四門三初約二經一往屬空二。初引淨名。不專引文。已含釋義。彼經文云。善意菩薩云。生死涅槃為二。若見生死性則無生死。無縛無解不然不滅。如是解者是為入不二法門。彼疏釋云。生死是縛是然。涅槃是解是滅為二。今觀生死性本來常寂。本自不縛何所論脫。又亦不然豈應是滅。既無然滅不復有二。是為入不二門。

問。經疏但以中道之一。不於縛解然滅之二。今文何故更加非一。

答。所言中者。體絕待對。若定是一必須待二。善談中者必忘中也。故末陀摩經正詮中道。而以忘中名為中道。故自注云。末者。莫義。陀摩者。中義。即莫著中道也。又復今文以彼。善意所談不二。建立圓空釋普門義。若於三諦蕩之不盡。非畢竟空。豈成普邪。故知四依深諦中義。破用自由。不可執文難於妙解。二何以下釋經義二。初據本經釋。若真不二必不存一。亦名不有不無者。圓教中道也。此中能破藏通二教單俗單真。故云不有破假不無破空。又破別教複俗單真。故云不有破二不無破一。蓋前三教各以二諦為縛解故。圓中能具三種二諦。具故融即乃以融即破於不融。令成不二。若爾下明能融亦蕩。雖曰圓中存則成待。二大經下例涅槃釋。淨名生死與涅槃不二。大經無明與明不二。二遣一亡。兩經義合。既其二邊與中俱蕩。名畢竟空。此乃約空明普門也。二三十下尋淨名門。門具四二。初舉一品諸門。三十一菩薩妙德淨名。若說若默無非實相。當體為門。若就現文增勝而說。可以分對空等四門。及以第五不可說藏。皆名不二無非普門。二細尋下示圓義各四。大師妙解盡理而窮。見一一門具四門義。如向所引生死涅槃。二既即中中亦即二。中即生死名妙有門。中即涅槃名妙空門。二即中道中必遮照。雙照是第三門。雙遮即第四門。雖於一門約義開四。此四皆悉攝法遍周。俱得名普。餘三十門既皆融二。而歸不二各四宛然。文殊以言顯於無言。淨名以默彰於無說。蓋示三諦體是祕藏本絕言詮。既示三諦豈非四門。復由向者三十一菩薩。皆從無說顯示四門。門門妙絕不可言思。得意之機隨其所聞。忘言而證。其失意者猶謂有說。莫契無生。故二大士以言以默。顯乎四門離言說相。則使彼彼四門之機。各於其門忘言趣理。須了無說被四門機。其功最大。故諸菩薩雖各興言不談一字。淨名杜口廣說四門。是則說時常默默時常說。若不爾者。何故備舉三十三門。而言皆有四門義邪。非旋總持莫窮斯旨。細尋之說其致甚深。三肇師下就諸經分文對四。三十三門門門具四。義雖成就。文且幽深。欲使咸知故。就顯文示四門相。肇注淨名經云。諸菩薩歷言法相文殊言於無言。山家準肇判屬二門。思益一切即邪即正。邪是俗有正是真空。華嚴遊心遍入法界。豈非妙有。即達如空豈非妙空。故此二經皆雙亦門也。復取淨名杜於言說。顯於諸法皆非二邊。示第四門其文甚顯。此則諸經據圓實理開乎四門。深而復廣皆是普門。二大品下通明普門。大品法華三句明門。雖不別屬四門之數。而遍攝法皆是普門。四十二字字字皆具三種般若。非縱非橫而高而廣。故能互攝諸字功德。智門一門皆通實理。難入狹小其義相成。難入故狹狹故難入。四十餘年調機方說。此門甚妙非七方便能解能入。斯乃至廣而受狹名。三眾經下結門名普。此經開權永異諸部。顯示實理與昔圓同。故與眾經同明普門。四隨觀心並在大本第八辯體中明。謂隨彼根機種種差別。赴欲赴宜赴治赴悟。故四門異說也。觀心者。若以教為門。即於四門隨門得悟。不須修觀。名信行人。若聞而不悟。應須修觀。名法行人。四教四門各有十觀學者尋之。二別釋普門二。初標。二至理下釋六。初明中適。二列十章。三上通下辯異通。十雙通釋既以十隻釋觀音人。即以十隻釋普門法。故云通途已約法竟。今之十門於二嚴中。就福德論因果自他莊嚴法身。然是性德之行。還嚴於性能所本亡。即非莊嚴莊嚴也。四分別相。五總生起七。初慈悲。菩提之心非小智能發。心由曠濟之念。而興無上之心。二誓願。通釋慈悲即是誓願。不分兩門。今明弘誓能制慈悲。功力既殊故須別立。又復慈悲通語與拔。誓依四諦別示要期。又慈通凡小誓唯菩薩。三修行。福德財者。即前四度。神通力者。即禪定之用。智謀即般若也。四斷惑二。初引兩論二三道。修行斷惑及入法門。此之三門有開有合。若依成論斷即解脫。對於無礙只立二道。若依毘曇斷證不同。對於方便乃成三道。二引釋下依釋論用三道。菩薩有斷故行無礙。佛果無斷故行解脫。既分因果不可合明。故用毘曇三道為次。故今列章。第三修行即方便道。第四斷惑即無礙道。五入法門即解脫道。五神通。從初至五乃是自行從因至果。今論化他不出三密。第六神通即當身密。第七方便即是意密。第八說法即是口密。六供佛。以法供養結於自行。七度生。言入諸法門者。以中道實智。入二諦權門。化度眾生同歸中道。六隨章釋二。初標。二始從下釋三。初且約十義釋普門十。初慈悲二。初約次第三慈通釋二。初就人標列。凡聖慈悲三種攝盡。大經十四梵行品云。慈有三種。一緣眾生。二緣於法。三者無緣。眾生緣者。緣一切眾生如父母親想。法緣者。見一切法皆從緣生。無緣者。不住法相及眾生相。大論二十亦云。慈有三種。文意與涅槃大同。又論第五明悲。亦有眾生等三。輔行云。將三慈悲以對三諦。義甚顯了。

觀音玄義記卷第三